# Zadání pro úlohu Docker Compose

Vytvořte konfigurační soubor `docker-compose.yml`, pomocí kterého bude sestavena a spuštěna přiložená aplikace vč. databáze.

Pokud nemáte vlastní soubor `Dockerfile` z předchozí úlohy, použijte ten z jejího řešení, který získáte pomocí příkazu:

    base64 -d reseni-docker.b64 > Dockerfile

Začněte s konfigurací Docker Compose služby pro aplikaci.
Až vám bude fungovat build i spuštění aplikace přes příkaz `docker compose up`, přidejte do `docker-compose.yml` další službu s databází **PostgreSQL 13.7**.
Použijte [oficiální postgres:13.7 image z DockerHubu](https://hub.docker.com/_/postgres).

Následně nastavte proměnné prostředí pro službu aplikace (viz dále - `DB_ENGINE`, `DB_NAME` atd.)

To samé proveďte pro službu databáze.
Zde nastavte proměnné prostředí podle [popisu na DockerHubu](https://hub.docker.com/_/postgres), tedy tyto:

- `POSTGRES_DB`
- `POSTGRES_USER`
- `POSTGRES_PASSWORD`

Přehled příkazů pro `docker compose` najdete v [dokumentaci](https://docs.docker.com/compose/compose-file/).

## Jak nastavit aplikaci, aby používala jinou databázi

Defaultně aplikace používá souborovou SQLite databázi.
Vývojář už však aplikaci připravil tak, aby si přebírala konfiguraci z proměnných prostředí.
Jinou DB je proto možné využít nastavením těchto proměnných prostředí:

- `DB_ENGINE` -- DB Engine, např. `django.db.backends.sqlite3`
- `DB_NAME` -- Název databáze
- `DB_USER` -- Uživatel databáze
- `DB_PASSWORD` -- Heslo uživatele databáze
- `DB_HOST` -- Hostname či IP adresa, na které je databáze přístupná
- `DB_PORT` -- Port, na kterém databáze naslouchá

Nastavením těchto proměnných prostředí řeknete aplikaci, aby používala danou databázi místo defaultní SQLite.

Pozor, je potřeba nastavit všechny výše uvedené proměnné vč. portu (i když se používá výchozí port Postgresu 5432).

Framework Django podporuje následující DB enginy (jejich název zde odpovídá proměnné `DB_ENGINE`):

- `django.db.backends.postgresql`
- `django.db.backends.mysql`
- `django.db.backends.sqlite3`
- `django.db.backends.oracle`


## Zachování databázových dat

Databáze PostgreSQL, která běží ve vlastním kontejneru, si ukládá data do adresáře `/var/lib/postgresql/data`.

Když je kontejner odstraněn, data jsou ztracena.

Úpravou `docker-compose.yml` přidejte Docker Volume pro výše uvedený adresář, aby po smazání kontejneru s databází a jeho opětovném vytvoření byla data stále k dispozici.

## Nápověda

1. Při úpravě `docker-compose.yml` dbejte na správné odsazení.

2. Databázi nesestavujeme lokálně, ale bereme si hotový image z Docker Hubu. V `docker-compose.yml` tedy nepoužíváme položku `build`, ale položku `image`.

3. Při použití `docker compose` dojde k vytvoření defaultní sítě. Služby (tedy aplikace a databáze) se navzájem vidí pod hostnamem, který je defaultně stejný jako jejich název v souboru `docker-compose.yml`. Máme-li pod `services` definovanou aplikaci jako `app` a databázi jako `db`, tak aplikace může k databázi přistoupit přes hostname `db`.

4. U databáze není potřeba mapovat porty, aby k ní mohla přistupovat aplikace na stejné síti (pamatujte, že byla vytvořena defaultní síť). Porty mapujeme jen když potřebujeme propojit kontejner s hostitelským systémem.

5. Nezapomeňte, že hodnoty v proměnných prostředí aplikace a databáze musí souhlasit. Například pokud ve službě databáze nastavíte název `POSTGRES_DB=mojedb`, tak musíte odpovídajícím způsobem nastavit proměnnou aplikace `DB_NAME=mojedb`.

## Řešení

Řešením úlohy je soubor `docker-compose.yml`, kterým lze nastartovat aplikaci vč. její databáze.

Výsledné řešení najdete v souboru `reseni-docker-compose.b64`. Je zakódované pomocí `base64`, aby nebylo na první pohled čitelné.

Než nahlédnete do řešení, zkuste úlohu vyřešit s pomocí nápověd uvedených výše.

Pokud opravdu chcete zobrazit řešení, zavolejte `base64 -d reseni-docker-compose.b64`.
